# C# 視窗程式：簡介

## 視窗與 C# 程式

本書所採用的視窗技術，是較舊型的 Windows Forms 技術，而非新型的 WPF 技術，雖然這種技術較為傳統，但是卻比較容易學習，對初學者而言是比較好上手的。

要學習 C# 的視窗程式設計，只看程式碼往往是不夠的，因為程式碼沒有辦法傳達有關視覺化介面設計過程的實況訊息。因此、最好搭配教學影片同時學習。筆者在金門大學上課的時候，幾乎都有用 CamStudio 將上課過程進行螢幕錄影，讀者可以一邊觀看這些上課錄影，一邊參考本書的程式碼進行學習。

* [本書的首頁與影片](../cs/home.html)

讀者可以先看「C# 視窗程式設計簡介1, 2 與 C# 視窗控制項巡禮」等三部影片，並且操作一次，有了基本概念之後，就可以繼續下看下列的內容了。

## 按鈕測試

專案下載：<https://dl.dropbox.com/u/101584453/cs/code/ButtonTest.zip>

```CS
using System;
using System.Collections.Generic;
using System.ComponentModel;
using System.Data;
using System.Drawing;
using System.Linq;
using System.Text;
using System.Windows.Forms;

namespace ButtonTest
{
    public partial class Form1 : Form
    {
        public Form1()
        {
            InitializeComponent();
        }

        private void button1_Click(object sender, EventArgs e)
        {
            label1.Text = "你好！";
            textBox1.Text = "我很好！";
        }
    }
}
```

## 文字型計算機

教學錄影：C# 文字型計算機 -- <http://youtu.be/A1KVnrfVF7k>
專案下載：<https://dl.dropbox.com/u/101584453/cs/code/TextCalculator.zip>


```CS
using System;
using System.Collections.Generic;
using System.ComponentModel;
using System.Data;
using System.Drawing;
using System.Linq;
using System.Text;
using System.Windows.Forms;

namespace TextCalculator
{
    public partial class Form1 : Form
    {
        public Form1()
        {
            InitializeComponent();
        }

        private void buttonEqual_Click(object sender, EventArgs e)
        {
            try
            {
                double number1 = Double.Parse(textBoxNumber1.Text);
                double number2 = Double.Parse(textBoxNumber2.Text);
                string op = comboBoxOp.Text;
                double result = 0.0;
                // MessageBox.Show(number1 + op + number2 + "=");
                switch (op)
                {
                    case "+": result = number1 + number2; break;
                    case "-": result = number1 - number2; break;
                    case "*": result = number1 * number2; break;
                    case "/": result = number1 / number2; break;
                    default: throw new Exception("op=" + op + ":Error!");
                }
                textBoxResult.Text = result.ToString();
            }
            catch (Exception exception)
            {
                MessageBox.Show(exception.ToString());
            }
        }
    }
}
```

## 小字典

教學錄影：

* C# 實作字典查詢程式 -- <http://youtu.be/yS3G-H_hrFU>
* C# Array 與 List 物件的使用 -- <http://youtu.be/EHSGtKpRprI>
* C# HashTable 與 Dictionary 物件的使用 -- <http://youtu.be/hYH-npRmmKM>
* C# 將小字典擴充為小翻譯系統 -- <http://youtu.be/_sFsTo41PXs>

專案下載： <https://dl.dropbox.com/u/101584453/cs/code/WinDictionary.zip>

執行畫面：

![小字典執行畫面](DictionaryRun.png)

介面設計

![小字典介面設計](DictionaryDesign.png)

```CS
using System;
using System.Collections.Generic;
using System.ComponentModel;
using System.Data;
using System.Drawing;
using System.Linq;
using System.Text;
using System.Windows.Forms;

namespace WindowsFormsApplication1
{
    public partial class FormDictionary : Form
    {
        Dictionary<String, String> dict = new Dictionary<string, string>();

        public FormDictionary()
        {
            InitializeComponent();
        }

        private void buttonQuery_Click(object sender, EventArgs e)
        {
            try
            {
                String eword = comboBoxQuery.Text;
                String cword = dict[eword];
                richTextBox.Text = cword;
            }
            catch
            {
                MessageBox.Show("輸入錯誤，查不到！");
            }
        }

        private void FormDictionary_Load(object sender, EventArgs e)
        {
            String[] eWords = new String[] { "dog", "cat", "eat", "chase", "run", "a",    "the" };
            String[] cWords = new String[] { "狗",  "貓",  "吃",  "追",     "跑",  "一隻", "這隻" };
            for (int i = 0; i < eWords.Length; i++)
            {
                dict.Add(eWords[i], cWords[i]);
            }
        }
    }
}
```
